\documentclass[UTF8,11pt]{ctexart}

% ======================
% 基础宏包
% ======================
\usepackage[a4paper,margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\setlist{itemsep=0.2em, parsep=0pt, topsep=0.3em}
\usepackage{multicol}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% ======================
% 页面与排版设置
% ======================
\setstretch{1.25}
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.45em}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small ClearBid 透明采购}
\rhead{\small 商业企划书}
\cfoot{\thepage}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    citecolor=black
}

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

% ======================
% 正文
% ======================
\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2.5cm}

    {\Huge \bfseries ClearBid 透明采购\par}
    \vspace{0.6cm}
    {\Large 基于双边拍卖机制的供应链采购交易与价格发现平台\par}

    \vspace{2.5cm}

    {\Large 商业企划书\par}

    \vfill

    \begin{tabular}{rl}
        参赛赛道： & 数字普惠                           \\
        应用场景： & 中小企业采购、生鲜食材采购、供应链交易、价格指数与供应链金融 \\
        团队名称： & \underline{\hspace{6cm}}       \\
        日期：   & \today
    \end{tabular}

    \vspace*{2cm}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{项目摘要}

ClearBid 透明采购是一个面向中小企业、餐饮企业、学校食堂、连锁商超、农批商户及上游供应商的供应链采购交易平台。项目针对传统采购环节中普遍存在的价格不透明、询价效率低、供应商选择有限、交易信用缺失、金融机构难以获取真实经营数据等问题，设计了一套基于双边拍卖机制、邀请式市场扩展机制和真实成交价格指数的数字化采购解决方案。

平台允许买方发布采购需求与最高可接受价格，卖方提交供货能力与最低可接受价格，由平台算法进行双边撮合，并在满足质量标准、交付条件和履约信用约束的基础上形成成交价格。相比传统一对一采购模式，ClearBid 能够聚合更多买家和卖家，通过竞争性报价提高价格透明度，使买方获得更合理的采购价格，使卖方获得更多成交机会。

同时，平台通过邀请激励机制鼓励真实买家、卖家、园区服务商、物流商和行业组织引入更多有效交易主体，扩大市场基数，提高平台流动性。该机制的核心思想是：交易主体不仅参与当前交易，还可以邀请更多相关主体进入市场；平台依据真实成交和履约结果给予合规激励，从而形成持续扩大的交易网络。

ClearBid 不只是一个采购平台，更是一个供应链金融科技基础设施。平台在交易过程中沉淀真实订单、履约、价格、回款、评价和供应链关系数据，可进一步形成企业信用画像、价格指数和风控报告，为金融机构开展订单融资、应收账款融资、采购贷和小微企业信用评估提供数据支持。

\section{项目背景与市场痛点}

\subsection{传统采购价格不透明}

在农产品、生鲜食材、猪肉、蔬菜、酒店用品、办公物资、低值工业品等采购场景中，大量交易仍然依赖固定供应商、熟人介绍或线下批发市场询价。买方往往难以判断当前报价是否合理，卖方也难以接触到更多潜在买家。

例如，一家学校食堂采购土豆、猪肉或蔬菜时，常见模式是向几个固定供应商询价，再根据经验决定采购对象。这种方式存在明显问题：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item 买方不知道市场上是否存在更低价格或更优质量的供应商；
    \item 卖方难以突破原有客户圈层，获客成本较高；
    \item 成交价格分散在不同交易主体之间，无法形成透明的市场参考价格；
    \item 中小商户缺少真实、连续、可验证的交易数据，后续难以获得金融机构授信。
\end{enumerate}

\subsection{中小企业采购效率低}

传统采购流程通常包括电话询价、人工比价、线下沟通、合同确认、付款验收等环节。对于中小企业而言，采购规模不大，但沟通成本和比价成本并不低。尤其在价格波动明显的品类中，采购人员很难及时获得真实市场价格。

平台化双边拍卖可以将多个买家和多个卖家的报价集中到统一市场中，通过算法快速完成撮合，减少反复询价和人工议价成本。

\subsection{供应链金融缺少可信交易数据}

金融机构为中小企业提供融资服务时，最需要判断企业是否有真实经营、稳定订单、履约能力和回款能力。但现实中，很多中小企业的交易数据分散在线下合同、微信聊天、纸质单据和非标准化发票中，金融机构难以低成本验证。

ClearBid 平台可以将采购交易数字化，把订单、报价、成交价、物流、验收、支付、评价等数据沉淀下来，形成更可信的供应链信用基础。这使平台从普通采购系统升级为金融科技平台。

\section{解决方案}

ClearBid 采用“双边拍卖撮合 + 价格透明化 + 邀请式市场扩展 + 履约风控 + 供应链金融数据服务”的一体化方案。

\subsection{双边拍卖采购机制}

平台中存在两类主体：买方和卖方。

买方包括学校食堂、餐饮企业、连锁商超、社区团购、小型超市、工厂采购部门等；卖方包括农产品供应商、批发商、养殖场、食品加工企业、物流配送商、工业品供应商等。

买方提交的信息包括：

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item 商品类型；
        \item 采购数量；
        \item 质量等级；
        \item 交付地点；
        \item 交付时间；
        \item 最高可接受采购价格；
        \item 付款方式。
    \end{itemize}
\end{multicols}

卖方提交的信息包括：

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item 可供商品类型；
        \item 可供数量；
        \item 最低可接受价格；
        \item 商品等级；
        \item 产地或仓库位置；
        \item 物流能力；
        \item 履约保证金；
        \item 历史信用评分。
    \end{itemize}
\end{multicols}

平台算法判断买方最高出价与卖方最低报价之间是否存在成交空间。如果存在，则结合价格、数量、距离、质量、履约评分和交付时间进行综合撮合，并在买卖双方可接受区间内形成成交价格。

例如，买方最高愿意支付 3.0 元/kg 采购土豆，卖方最低愿意以 2.4 元/kg 出售。平台根据供需情况、历史成交价格和信用评分形成 2.7 元/kg 的撮合价格。此时买方低于最高预算完成采购，卖方高于最低接受价完成销售，平台从成交额中收取小比例服务费，三方均能受益。

\subsection{价格透明化机制}

平台不会简单公开每一笔交易的全部信息，而是在保护商业隐私的前提下，发布脱敏后的聚合价格数据，例如：

\begin{itemize}
    \item 某区域土豆今日成交均价；
    \item 某等级猪肉近 7 日成交价格区间；
    \item 某类蔬菜不同质量等级的成交中位数；
    \item 某城市生鲜采购价格趋势；
    \item 异常价格波动预警。
\end{itemize}

这种价格透明化机制可以为后续交易提供参考，减少信息不对称，避免买方长期被单一供应商锁定，也帮助优质卖方获得更公平的市场报价。

\subsection{邀请式市场扩展机制}

平台初期最大的问题是市场参与者不足。若买家少，卖家缺乏报价动力；若卖家少，买家难以获得更优价格。因此，ClearBid 设计了邀请激励机制。

已有用户可以邀请真实交易主体加入平台，包括：

\begin{itemize}
    \item 买方邀请其他采购企业；
    \item 卖方邀请上下游供应商；
    \item 物流商邀请合作商户；
    \item 园区服务商邀请园区企业；
    \item 行业协会邀请会员单位。
\end{itemize}

平台不会对单纯注册行为进行奖励，而是只对完成真实交易、履约成功、无异常风险的邀请关系给予激励。激励方式包括交易服务费减免、平台积分、优先撮合权益、价格数据报告折扣、保证金优惠、信用等级提升、金融服务优先推荐资格等。

这样既能扩大市场规模，又能避免无效拉新、刷单和虚假注册。

\subsection{动态平衡市场扩展机制}

在真实采购市场中，仅依靠静态双边报价往往难以形成充分竞争。若某一轮市场中买方数量远多于卖方，或者卖方数量远多于买方，则会出现局部流动性不足：买方可能无法获得足够供应报价，卖方也可能缺少真实采购需求，从而降低成交概率和价格发现质量。

因此，ClearBid 在邀请式市场扩展机制基础上，引入动态平衡市场扩展机制。平台将采购市场看作由初始交易主体逐层扩展形成的供应链社交网络。每一轮撮合前，系统先计算当前交易池的买卖双方平衡度：

\[
    bal(P_i)=\frac{\min(B_i,S_i)}{\max(B_i,S_i)}
\]

其中，$B_i$ 表示第 $i$ 轮交易池中的买方数量，$S_i$ 表示第 $i$ 轮交易池中的卖方数量。当 $bal(P_i)$ 低于平台设定阈值 $\theta$ 时，系统识别当前缺少的一方 $m$，并从当前交易池中另一方 $opposite(m)$ 直接邀请的下一层主体中，随机补充若干属于 $m$ 的真实交易主体。

具体而言，若当前买方多、卖方少，则平台只从当前买方直接连接的下一层供应商中随机补充卖方；若当前卖方多、买方少，则平台只从当前卖方直接连接的下一层采购方中随机补充买方。补充数量原则上不超过当前两侧人数差额；若候选主体不足，则尽可能补充已有候选主体。补充完成后，平台基于扩展后的交易池运行双边拍卖撮合。

该机制具有三方面作用：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{缓解局部市场失衡：}在买卖双方数量差距较大时，引入下一层真实关联主体，提高当前市场流动性；
    \item \textbf{提升价格发现质量：}更多有效买方和卖方进入同一交易池后，成交价格更能反映真实供需关系；
    \item \textbf{降低结构操纵风险：}补充对象采用随机选择，而不是根据报价高低选择，减少已有主体通过控制邀请对象影响成交价格的空间。
\end{enumerate}

从商业角度看，动态平衡机制相当于为平台提供了一种“自动扩容市场”的能力：当局部市场供需不足时，系统能够在合规、可追踪的邀请关系内引入更多有效交易主体，使平台在冷启动和早期流动性不足阶段仍然能够形成较高质量的撮合。


\subsection{履约与风控机制}

采购交易不是简单撮合价格，还必须保证真实履约。平台设置以下风控模块：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{主体认证：}买卖双方需要完成企业认证、营业执照验证、法人信息核验和行业资质上传。
    \item \textbf{商品标准化：}平台对商品品类、等级、规格、产地、交付方式和验收标准进行统一定义，避免低质商品通过低价恶意竞争。
    \item \textbf{保证金与托管支付：}买卖双方可根据交易金额缴纳一定保证金，平台引入托管支付机制，货物验收后再完成资金划转。
    \item \textbf{履约评分：}平台根据准时交付率、质量合格率、纠纷率、退款率、评价记录等形成信用评分。
    \item \textbf{异常行为识别：}平台通过图谱分析和行为监测识别虚假报价、围标串标、恶意压价、刷单套利、循环邀请和异常集群交易等风险。
\end{enumerate}

\section{核心产品功能}

\subsection{买方采购端}

买方可在平台发布采购需求，查看历史价格指数，选择公开竞价或定向邀请报价。平台自动推荐符合质量、价格和交付条件的供应商，买方可以比较不同报价方案，并通过电子合同完成交易。

核心功能包括采购需求发布、多供应商报价比较、历史价格查询、智能成交推荐、订单管理、到货验收、供应商评价和采购数据报表。

\subsection{卖方供货端}

卖方可在平台发布供货能力，参与采购竞价，查看市场需求趋势，并通过履约记录提升信用等级。

核心功能包括商品上架、库存与供货能力申报、参与采购报价、成交订单管理、物流状态更新、回款记录查询、信用评分展示和金融服务申请入口。

\subsection{平台撮合系统}

平台撮合系统是项目核心技术模块，负责处理买卖双方报价、质量约束、交付约束和信用约束。系统不仅比较价格，还综合考虑交易可信度。

撮合因素包括：

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item 买方最高可接受价格；
        \item 卖方最低可接受价格；
        \item 商品质量等级；
        \item 供需数量匹配度；
        \item 物流距离；
        \item 历史履约评分；
        \item 交易纠纷记录；
        \item 邀请关系可信度；
        \item 市场价格波动情况。
    \end{itemize}
\end{multicols}

\subsection{价格指数系统}

平台基于真实成交数据生成价格指数。与普通报价信息不同，ClearBid 的价格指数来自真实成交，而不是商家主观报价，因此更有参考价值。

可形成的数据产品包括区域采购价格指数、品类成交均价、质量等级价格差、价格波动预警、采购成本分析报告和供应链行情周报。

\subsection{供应链金融服务接口}

平台本身不直接放贷，而是与银行、保理公司、小贷公司等金融机构合作，输出可信交易数据和风控报告。

金融机构可基于平台数据判断企业是否有稳定订单、是否按时履约、是否有真实回款、是否存在异常交易关系，以及是否具备短期周转融资能力。

可衍生金融产品包括订单融资、应收账款融资、采购贷、存货融资和小微企业信用贷。

\section{技术创新点}

\subsection{面向供应链采购的双边拍卖价格发现机制}

传统采购平台通常采用卖方挂牌价或买方询价模式，价格发现效率有限。在这种模式下，买方只能被动比较少数供应商报价，卖方也只能等待买方询价，市场中的真实供需信息无法被充分聚合。

ClearBid 采用双边拍卖机制，将买方最高可接受价格与卖方最低可接受价格同时纳入平台撮合系统。买方不再只是被动接受卖方报价，卖方也不再只是单独挂牌，而是在统一市场中共同表达价格区间。平台根据双方报价、商品质量、交付时间、物流距离和履约信用等因素进行综合撮合，在买卖双方均可接受的价格区间内形成成交价格。

这种机制的核心优势在于：价格不是由单一买方或单一卖方决定，而是由多买方、多卖方共同竞争形成。因此，ClearBid 能够更有效地发现真实市场价格，减少采购过程中的信息不对称，使买方获得更合理的采购成本，也使优质卖方获得更多成交机会。

\subsection{动态平衡市场扩展机制提升局部流动性}

仅有双边拍卖还不足以解决真实采购市场中的流动性问题。在平台早期或特定品类中，某一轮市场可能出现买方过多、卖方不足，或者卖方过多、买方不足的情况。此时即使存在真实交易需求，也可能因为局部市场不平衡而导致撮合效率下降。

为解决这一问题，ClearBid 引入动态平衡市场扩展机制。平台将交易主体组织为逐层扩展的邀请网络，每一层市场中的买方和卖方首先形成一个当前交易池。平台计算当前交易池的买卖双方平衡度：

\[
    bal(P_i)=
    \frac{
        \min(B_i,S_i)
    }{
        \max(B_i,S_i)
    }
\]

其中，$B_i$ 表示第 $i$ 层交易池中的买方数量，$S_i$ 表示第 $i$ 层交易池中的卖方数量。当 $bal(P_i)$ 低于预设阈值 $\theta$ 时，说明当前市场存在明显供需失衡，平台会触发市场扩展机制。

具体而言，若当前层买方较多而卖方不足，平台会从当前买方直接邀请的下一层主体中随机补充符合条件的卖方；若当前层卖方较多而买方不足，则从当前卖方直接邀请的下一层主体中随机补充符合条件的买方。补充数量不超过当前买卖双方人数差额，若符合条件的主体不足，则尽可能补充。

这一机制的作用不是人为操纵价格，而是改善当前交易池的市场结构，使双边拍卖能够在更充分的买卖竞争中运行。相比普通分层交易机制，动态 balance 机制能够缓解局部市场失衡，提高成交机会和价格发现质量。

\subsection{随机化补充规则降低市场结构操纵风险}

在邀请式市场中，已有参与者可能通过选择性邀请来影响后续市场结构。例如，某些买方可能不愿邀请潜在竞争者，某些卖方也可能不愿邀请其他供应商，从而削弱平台流动性。

为降低这类操纵风险，ClearBid 的动态 balance 机制不按照报价高低选择补充对象，而是在满足类型与邀请关系约束的候选主体中进行随机选择。也就是说，候选人是否被提前引入当前交易池，不直接取决于其报价或估值，而取决于其是否属于缺失方、是否由当前层另一侧主体直接邀请，以及随机抽取结果。

这种设计具有两方面意义：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item 避免平台因为报价高低而偏向特定主体，保持补充规则的中立性；
    \item 减少上一层主体通过控制邀请对象来操纵当前成交价格或市场结构的空间。
\end{enumerate}

因此，ClearBid 的市场扩展不是简单拉新，而是带有规则约束的机制化扩展。它既服务于市场流动性提升，也兼顾交易公平性和防操纵要求。

\subsection{邀请激励与真实交易绑定，扩大有效市场规模}

平台通过邀请机制鼓励真实交易主体加入市场。更多买家和卖家进入后，报价更充分，成交概率更高，价格也更接近真实供需水平。该机制解决了新平台冷启动阶段流动性不足的问题。

与普通拉新奖励不同，ClearBid 不对单纯注册行为进行奖励，而是将邀请激励与真实成交、履约完成和风险审核绑定。只有被邀请主体完成真实交易并通过履约验证后，邀请方才能获得平台积分、服务费减免、信用提升或金融服务优先推荐等激励。

这种设计可以避免无效注册、虚假邀请和刷单套利，使平台扩张建立在真实交易关系之上。随着邀请网络不断扩展，平台能够逐步形成更大的买卖双方市场，提高双边拍卖机制的有效性。

\subsection{真实成交价格形成可信市场参考}

平台不是展示虚假报价或广告价，而是基于真实成交订单形成脱敏后的聚合价格指数。这可以提升采购市场透明度，也能为政府、园区、金融机构和企业提供价格参考。

ClearBid 的价格数据来源于双边拍卖后的真实成交，而非商家自行填写的主观报价。因此，其价格指数更能反映实际供需关系。平台可以根据品类、区域、质量等级和交付条件生成不同维度的价格参考，例如区域采购均价、近七日价格区间、质量等级价差和异常波动预警。

更重要的是，动态 balance 机制能够改善局部市场的买卖结构，使成交价格建立在更充分的供需竞争基础上，从而提高价格指数的代表性和稳定性。

\subsection{交易数据转化为金融风控数据}

平台沉淀的真实采购数据能够反映企业经营能力。相比单纯依赖财务报表或抵押物，金融机构可以通过订单频率、履约记录、价格稳定性和回款情况判断企业信用。这是项目的金融科技价值所在。

ClearBid 不仅记录最终成交结果，还能够记录市场形成过程中的关键数据，包括报价区间、撮合结果、履约情况、邀请关系、交易频率、价格波动和异常行为。这些数据可以转化为企业信用画像和供应链风控指标。

例如，一个供应商如果长期稳定参与真实交易、按时交付、质量合格率高、报价稳定且纠纷率低，则平台可以为其形成更高的履约信用评分。金融机构可以基于这些数据判断其经营稳定性和融资风险，从而为订单融资、应收账款融资、采购贷等金融产品提供依据。

\subsection{机制仿真验证平台效率与稳定性}

为验证动态 balance 机制的有效性，ClearBid 可以基于随机供应链网络进行仿真实验。实验中随机生成买方、卖方、邀请关系和交易估值，比较启用动态 balance 机制与不启用 balance 机制时的平台表现。

主要评估指标包括：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{增量社会福利效率：}
          \[
              Eff_{\Delta}
              =
              \frac{Surplus_{mech}}{Surplus_{OPT}}
          \]
          衡量机制实际创造的交易增量福利占全局最优增量福利的比例。

    \item \textbf{总社会福利效率：}
          \[
              Eff_{total}
              =
              \frac{SW_{mech}}{SW_{OPT}}
          \]
          衡量平台总体资源配置效率。

    \item \textbf{平均成交数量：}观察机制是否能够提高撮合成功率。

    \item \textbf{市场平衡度改善：}
          \[
              bal(P_i^0)
              \quad \text{vs.} \quad
              bal(\hat P_i)
          \]
          衡量动态补充前后市场结构是否得到改善。

    \item \textbf{市场扩展成本：}记录每轮提前引入的下一层主体数量，衡量当前层效率提升对未来市场资源的消耗。
\end{enumerate}

仿真分析可以进一步说明，动态 balance 机制并非单纯追求更多交易，而是在市场流动性、价格发现效率和机制稳定性之间进行权衡。较高的 balance 阈值通常能够提高局部市场竞争程度，但也可能带来更高的补充成本和结果波动。因此，平台可以根据不同品类、区域和市场成熟度动态调整 balance 阈值，在效率与稳定性之间取得平衡。

\subsection{动态 balance 机制提升局部市场流动性}

传统采购平台通常假设市场参与者固定，但真实供应链采购市场具有明显的网络扩展特征：企业往往通过上下游关系、园区关系、行业协会关系和物流合作关系进入市场。ClearBid 将这一特点机制化，把邀请关系转化为可计算的市场扩展网络，并在每轮撮合前根据买卖双方平衡度决定是否进行局部扩容。

相比单纯邀请奖励，动态 balance 机制不仅关注“是否有人加入平台”，更关注“加入的主体能否改善当前交易池的买卖结构”。这使平台能够在市场早期参与者不足时，主动缓解供需失衡，提高双边拍卖的成交机会和价格发现效率。

\section{机制仿真与效率分析}

为验证动态 balance 市场扩展机制的可行性，我们构建了随机供应链社交森林，并采用 Monte Carlo simulation 比较“未启用 balance 修正”的基线机制与“启用动态 balance 修正”的机制表现。实验中，初始交易主体作为社交森林的根节点，随后每个主体随机邀请若干下一层主体；买方与卖方类型随机生成，估值也从统一区间中随机抽取。平台按层运行双边拍卖机制，并在当前层买卖双方失衡时，按照动态 balance 规则从下一层补充缺失方主体。

仿真实验重点考察五类指标：

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{增量社会福利效率：} $Eff_{\Delta}=Surplus_{mech}/Surplus_{OPT}$，衡量机制创造的交易增量福利占全局最优增量福利的比例；
    \item \textbf{总社会福利效率：} $Eff_{total}=SW_{mech}/SW_{OPT}$，衡量机制最终社会福利占全局最优社会福利的比例；
    \item \textbf{平均成交数量：}衡量机制是否提升真实交易规模；
    \item \textbf{balance 改善幅度：}比较补充前后的 $bal(P_i)$，衡量机制是否真正改善局部供需结构；
    \item \textbf{补充成本：}记录从下一层提前引入的主体数量，衡量当前层扩容对未来市场层的资源消耗。
\end{enumerate}

其中，增量社会福利效率比总社会福利效率更能反映机制本身的撮合质量。原因在于 seller 初始持有商品，即使没有交易，也会产生一部分基础福利；若只观察总社会福利效率，可能会被 seller baseline 掩盖。因此，本企划书将 $Eff_{\Delta}$ 作为主要效率指标，将 $Eff_{total}$ 作为辅助指标。

\begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \caption{动态 balance 机制与基线机制的仿真结果摘要}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{
        >{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}
        >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}
        >{\centering\arraybackslash}X  % 最后一列用 X，自动伸缩
        }
        \toprule
        $N$  & 基线 $Eff_{\Delta}$ & 最优 $\theta$ & balance $Eff_{\Delta}$ & 基线成交数 & balance 成交数 & balance 改善 & 平均补充数 \\
        \midrule
        500  & 0.789             & 0.9         & 0.878                  & 79.6  & 90.9        & 0.256      & 36.3  \\
        800  & 0.799             & 0.8         & 0.895                  & 128.1 & 149.9       & 0.210      & 32.4  \\
        1000 & 0.794             & 0.9         & 0.889                  & 158.3 & 184.3       & 0.236      & 53.1  \\
        1500 & 0.815             & 0.9         & 0.902                  & 246.0 & 282.0       & 0.224      & 61.7  \\
        2000 & 0.785             & 0.6         & 0.898                  & 311.5 & 370.7       & 0.134      & 14.8  \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

从实验结果可以看出，动态 balance 机制相比不进行 balance 修正的基线机制，在不同市场规模下均提高了增量社会福利效率。例如，在 $N=1000$ 的市场规模下，基线机制的平均增量福利效率约为 0.794，而启用 balance 修正后可提升至约 0.889；平均成交数量也从约 158.3 提升至约 184.3。

实验同时表明，balance 阈值并非越高越无条件更优。较高的阈值会促使平台更积极地从下一层市场引入交易主体，通常能够改善当前层流动性并提高平均成交效率；但这种扩展也会提前消耗未来层的潜在交易主体，从而带来更高的波动性。因此，ClearBid 在实际部署中可以根据采购品类和市场成熟度灵活设置 $\theta$：在冷启动阶段适当提高扩展强度以提升流动性；在市场成熟后降低扩展强度以增强稳定性。

总体而言，仿真结果说明：动态 balance 市场扩展机制能够在不改变双边拍卖价格逻辑的前提下，提高局部市场流动性、增加成交机会，并改善供应链采购平台的增量社会福利效率。


\section{商业模式}

ClearBid 的收入来源包括四类。

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{ClearBid 收入来源}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.2cm}Y}
        \toprule
        收入来源        & 说明                                                           \\
        \midrule
        交易服务费       & 对成功撮合的交易收取小比例服务费，例如按成交额收取 0.5\%--2\% 的平台服务费。早期可采用较低费率吸引用户进入。 \\
        企业 SaaS 订阅费 & 对采购规模较大的企业、园区、学校食堂、连锁餐饮和供应商提供采购管理系统、价格分析报表、供应商管理系统等增值服务。     \\
        数据与风控服务费    & 向金融机构提供脱敏后的企业信用画像、供应链交易报告、价格指数和风险预警服务，按 API 调用、报告数量或年度合作收费。  \\
        供应链金融合作分润   & 当平台向合作金融机构推荐真实交易企业，并促成订单融资、应收账款融资或采购贷时，可在合规前提下获得技术服务费或合作分成。  \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{目标客户与应用场景}

\subsection{第一阶段：生鲜食材采购}

第一阶段聚焦长三角地区中小餐饮企业、学校食堂、社区超市和农产品供应商，选择土豆、蔬菜、猪肉、鸡蛋、大米等高频采购品类作为切入点。

选择该场景的原因是：

\vspace{-0.5em}
\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item 采购频率高；
        \item 价格波动明显；
        \item 中间环节较多；
        \item 信息不透明问题突出；
        \item 买卖双方数量多；
        \item 真实交易数据具有金融价值。
    \end{itemize}
\end{multicols}

\subsection{第二阶段：低值工业品与办公物资采购}

平台成熟后，可扩展到包装材料、五金件、办公耗材、酒店用品等中小企业高频采购场景。这类商品标准化程度较高，更适合线上双边竞价。

\subsection{第三阶段：医药耗材等强监管场景}

药品和医药耗材采购具有较强监管要求，不建议作为早期主场景。但在平台具备资质审核、合规管理和可追溯交易能力后，可探索与合规医药流通企业合作，进入医药耗材、非处方类商品或机构采购场景。

\section{竞争优势}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{ClearBid 与其他模式对比}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.5cm}Y}
        \toprule
        对比对象     & ClearBid 的优势                                                        \\
        \midrule
        传统采购平台   & 传统采购平台更多是信息展示和单边报价，ClearBid 强调多买方、多卖方的双边竞价撮合，价格发现能力更强。              \\
        线下批发市场   & 线下批发市场价格不透明、交易记录难沉淀、信用数据难积累。ClearBid 可以形成数字化订单、电子合同、价格指数和信用评分。      \\
        普通电商平台   & 普通电商平台主要服务零售或标准化商品交易，而 ClearBid 面向企业采购，强调批量采购、履约能力、供应链关系和后续金融服务。    \\
        单纯金融风控平台 & 单纯风控平台往往缺少一手交易场景。ClearBid 从真实采购交易切入，天然沉淀订单与履约数据，因此风控数据更真实、更连续、更可验证。 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{运营与落地计划}

\subsection{冷启动阶段}

平台优先选择一个区域和少数品类进行试点，例如上海及长三角周边的食材采购市场。初期重点引入：

\begin{itemize}
    \item 30--50 家买方企业；
    \item 50--100 家供应商；
    \item 1--2 家物流合作方；
    \item 1--2 家金融机构；
    \item 若干园区或行业协会合作方。
\end{itemize}

平台通过低服务费、免费试用、价格报告赠送、邀请奖励等方式吸引首批用户。

\subsection{试点验证阶段}

重点验证以下指标：

\vspace{-0.5em}
\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item 买方采购成本是否下降；
        \item 卖方成交机会是否增加；
        \item 平台撮合成功率；
        \item 平均成交周期；
        \item 履约纠纷率；
        \item 用户复购率；
        \item 价格指数是否具有参考价值；
        \item 交易数据是否能够支持金融机构授信判断。
    \end{itemize}
\end{multicols}

\subsection{规模扩张阶段}

当单一区域和单一品类模型跑通后，平台逐步扩展到更多城市和品类，并加强与银行、保理公司、园区、行业协会和大型采购方的合作。

\section{风险与应对措施}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{主要风险与应对措施}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{3.5cm}Y}
        \toprule
        风险类型        & 应对措施                                                 \\
        \midrule
        商品质量不一致风险   & 建立标准化商品分类、质量等级、验收标准和评价体系，对不同等级商品分别形成价格指数，避免低质低价扰乱市场。 \\
        虚假报价与恶意竞价风险 & 引入保证金机制、报价信用分、异常报价识别和违约惩罚机制。多次虚假报价的用户将被降低信用等级或限制交易。  \\
        邀请激励被滥用风险   & 只对真实成交且履约完成的邀请关系给予奖励，并通过图谱异常检测识别循环邀请、密集关联账户和异常交易集群。  \\
        价格公开带来的隐私风险 & 只发布脱敏后的聚合价格指数，不公开单个企业的采购价格、交易对象和合同细节。                \\
        金融合规风险      & 平台定位为技术服务和交易数据服务平台，不直接发放贷款。金融服务由持牌银行、保理公司和小贷机构提供。    \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{发展愿景}

ClearBid 的长期目标是成为面向中小企业采购场景的透明交易基础设施。平台通过双边拍卖机制提升价格发现效率，通过邀请机制扩大市场流动性，通过真实成交数据形成可信价格指数和企业信用画像，最终构建“采购交易—价格透明—履约信用—供应链金融”的闭环。

未来，ClearBid 可从生鲜食材采购扩展到工业品采购、办公物资采购、酒店用品采购、医药耗材采购等多个场景，并与金融机构、园区、行业协会和政府部门合作，为中小企业提供更加透明、高效、可信的数字化采购与金融服务。

\section{项目一句话总结}

ClearBid 透明采购不是普通电商平台，而是一个基于双边拍卖机制的供应链采购价格发现与金融科技平台。它通过聚合买卖双方报价，让真实成交价格更加透明；通过邀请激励机制扩大市场规模；通过履约数据和交易记录形成信用画像，为中小企业采购降本和供应链金融风控提供基础设施。

\end{document}